六四屠殺後 蘇格蘭專家倡港人建西方之珠

話說1989年六四屠殺後，部份西方國家視港人為難民。有蘇格蘭政策顧問指英國對香港有道義上責任，提議安排港人到蘇格蘭西岸重建新香港，解決九七危機 。但有專家指當地山高水深，建交通網花費甚大，居住其中等同放逐。

鏗鏘集 愚公移山(1989年10月5日)：

//蘇格蘭人有句話諷刺當地西岸高原天氣：「當你看見山即是快下雨；見不到山即正在下雨」。西岸高原雨量是全蘇格蘭之冠，每年超過2000毫米，一年下到晚，經常陰雲密佈。一年三個月冬天平均每天只有一小時日光；夏天日光亦只得五個半小時。

蘇格蘭高原天氣這樣壞，但有專家提議將港人搬到那裡重建新香港，解決九七問題。提議港人搬去蘇格蘭西岸的是Douglas Mason，他是一間叫Adam Smith顧問公司研究員。Adam Smith學院深受戴卓爾政府信賴，過去曾接納超過60個提議，其中徵收人頭稅構想早在蘇格蘭實行。北京六四事件後，港人爭取居英權，他就大膽推薦新香港構思：「英國對港人有道義責任，香港是英國殖民地，英政府目前政策相信未能重建港人信心，我們必須另尋方法。蘇格蘭西岸有大片土地，人煙稀少，海路交通方便，地勢跟香港相似。」

蘇格蘭西岸延綿幾百里，Mason心目中最理想新香港地點是中部的Ardnamurchan半島，離最近大城市格拉斯哥140英哩，駕車要4小時，還要搭一次船。鏗鏘集採訪隊向這半島進發，沿途由四線車路駛入兩線，再駛入經常被羊群截停的鄉間小路，然後發覺已到達Mason推薦新香港地點。這條單線小路正是未來可能成為「西方之珠」通往外界唯一通道。

蘇格蘭西岸高原山峽由東向西伸展，中間有很多又窄又長湖泊，岸邊很少平地，很難供大規模發展。由於山勢關係，交通非常困難，道路通常只能由東向西沿山峽鋪設，暫未有可能興建高速交通網。

Ian Morrison(愛丁堡大學地理系高級講師)：「興建現代高速公路費用極龐大，要穿過石質鞏硬的山建隧道，在成手指狀湖面建橋樑。這些湖看來狹窄，但試試建橋就不難發覺部份水深近千呎，根本無人可到。我祖父也來自這區，我們理應喜歡它，但現在我們分散世界各地，住這裡無疑是種懲罰。」

雖然有專家認為將港人搬去等於放逐，但建議新香港的Douglas Mason始終相信港人有能力將這荒土發展成另一香港：「如果回到一百年前香港，你會發現島上亦只住151人，沒任何交通設施。香港既可由荒蕪地方發展成現代化城市，那麼以今日科技人力，為何不可以再來一次呢？」//

搬完班香港人過去點防止佢地走佬返去大城市？起隔離圍牆？

如果真係成事 我地就真係英國公民啦

we should suicide

是但啦
痴英國點都好過痴支那
最少班球員唔使再凌晨踢波

Adam smith international

唉 而家冇人提

歷史，沒有如果，只有教訓

問題係 香港一百年都唔係得151人住
原居民同漁民住左幾百年以上，粉嶺同大埔有千人以上村落

依D專家 有幾多個人係有料...

到今時今日都係冇路去到咁款
搬過去真係由零開始玩simcity

只要同班人講去到個個住有花園既大屋其實應該大把人去

快點懲罰我

快點放逐我

歷史既野好難講
以前英國d重犯放逐去世界既盡頭塔斯曼尼亞
而家班犯既後代住塔斯曼尼亞不知幾正

我都想比人放逐去塔斯曼尼亞

哇, 而家仲係咁正

肯住呢d偏僻地方既 世界上大把國家歡迎你啦
要香港人住呢d地方
有幾多香港人體驗過搭十五分鐘車去超級市場既滋味

我一早就提出港獨之外 應該另外有一個新香港既plan

食個老麥都要渣車

到時真係正宗港豬